香港經濟大禍臨頭

2018年10月05日

香港經濟大禍臨頭
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照） - 關焯照

近期公佈的美國經濟數據非常亮麗，例如9月份ADP私人職位增加23萬份，較預期的18.4萬份高。另外，9月份ISM製造業指數上升至61.6點，反映服務業快速擴張。

加上聯儲局主席鮑威爾在接受外國傳媒訪問時，發表鷹派言論，認為現時聯邦基金利率仍然遠低於聯儲局設下的中性利率，令市場相信聯儲局的加息步伐在短期內不會停下來。

假若想知道美國經濟有幾強，大家可以參考美國8月份的廣義失業率（官方失業率加上兼職、氣餒和邊緣的工人）其水平已跌至2001年5月後新低，顯示勞動市場已沒有太多的閒置人力資源，因此薪金上調的壓力將會很快出現。在此情況下，美國通脹也難免升溫，結果是聯儲局的加息速度和幅度可能較現時估計的快。

由於市場預期美國加息的幅度較預期為大，驅使美匯持續轉強。從美元指數已升至96來看，不少資金已由新興經濟體轉投美國，這個過程將會是較持續的。然而，新興市場走資會令當地資產市場面對不少沽售壓力，最終拖累其資產市場的價格表現。

香港是採用聯匯制度，理應在匯價方面不會像新興市場出現匯價貶值的壓力，從而產生走資的問題。然而，香港經濟與內地經濟在過去十多年變得非常融合，而美元顯著轉強，即是代表人民幣受壓。

從近日人民幣再次下試6.9水平，投資者便可以感受到美匯的強勢，由於中美貿易戰不斷升溫，加上美國與墨西哥和加拿大的新自由貿易協議剛達成，對特朗普來說，要繼續孤立中國已成為他爭取選民的主要策略了。如果中國再沒有辦法抵禦美國的經濟貿易戰，中港兩地經濟肯定有排捱。

中國催谷內需應對貿戰

現時中國只有兩個方法應付中美貿易戰。第一，中央政府暫時放棄為經濟去槓桿，以阻止內地經濟過快下滑。至於在提振經濟方面，人民銀行必須「降準」，以增加市場的流動性和紓緩銀根。

至於財政政策，中央可以減稅催谷內部消費，以現時內地家庭的儲蓄率高達23%來說，谷內需是一個最能夠支持內地經濟持續增長的方法。

第二個辦法是保持低調，盡量避免與美國作正面衝突，近期中美軍艦在南海差不多出現碰撞已是一個好例子。

由於特朗普已將中國視為競爭對手，以他的性格是不會向任何對手讓步，在此環境下，除非中央政府相信自己的軍力已足夠對抗美國，否則，以和為貴仍是上策。當然，講和都要給予對方着數，所以大幅開放內地市場也是一個可以考慮的選擇。

最惡劣的情況是中央政府不肯讓步，決定與美國打持久的經濟貿易戰。屆時，香港經濟將會面對嚴重的衝擊。

從港股過去兩季多已跌了超過兩成來看，投資者非常睇淡香港的經濟前景，特別是過去十年的樓市大牛市，樓價已升至遠遠超出一般家庭可以負擔水平，加上林鄭的施政報告肯定有樓控措施，一旦市民對樓價全面看淡，樓市調整將會較預期大得多。當這情況出現時，香港經濟將會是大禍臨頭了。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

上一則
上一則
中共亮劍新常態 (范克)

下一則
蘋果會客室